\section{Interconnexion}
Du côté de \texttt{Dionysos}, nous avons les directives de configuration suivantes
afin de permettre l'interconnexion entre l'infrastructure HS et le routeur
\texttt{Dresda} :

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Dionysos
# FILE: /etc/network/interfaces
# HS->DRESDA
auto dsa6
iface dsa6 inet6 v4tunnel
  address 2001:470:1f13:40d::2
  netmask 128
  local 88.166.248.112
  endpoint 178.33.108.224
  gateway 2001:470:c8be::10
  ttl 64
  up ip link set mtu 1280 dev dsa6
\end{lstlisting}}

Sur \texttt{Dresda}

{\small
\begin{lstlisting}
# Tadeus 6to4 tunnel
auto dsa6HS
iface dsa6HS inet6 v4tunnel
  address 2001:470:1f13:40d::1
  netmask 128
  local 178.33.108.224
  endpoint 88.166.248.112
  ttl 64
  up ip link set mtu 1280 dev dsa6HS
  up ip -6 route add 2001:470:1f13:40d::2 dev dsa6HS proto static
  up ip -6 route add 2001:470:c8be:e::/64 dev dsa6HS proto static
\end{lstlisting}}

\section{Routage et Filtrage}
Voici les routes concernant IPv6 sur Dionysos:

\subsection{Routage statique}
{\footnotesize
\begin{lstlisting}
2001:470:1f13:40d::2 via :: dev dsa6  proto kernel (...) hoplimit 4294967295
2001:470:1f13:40d::1 dev dsa6 (...) hoplimit 4294967295
2001:470:c8be:e::/64 dev vboxnet0  proto kernel  (...) hoplimit 4294967295
default via 2001:470:1f13:40d::1 dev dsa6 (...) hoplimit 4294967295
\end{lstlisting}}

\subsection{Filtrage}
Pour la partie filtrage, l'utilitaire \texttt{ip6tables} est utilisé, c'est lui
qui permet de contrôler la couche \emph{Netfilter}. Il permet une configuration
précise et rapide dans le cas d'un déploiement réduit. Il convient donc
parfaitement dans le cadre du déploiement mis en place.

Tout d'abord, il faut accepter tout ce qui vient du routeur qui permet d'établir
le tunnel 6to4. On autorise donc tout le traffic IPv6 venant de ce routeur.

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Dionysos
# FILE: Firewall.sh
##Mise en place de l'IPv6 a traver IPv4
$IPTABLES -A INPUT -s 178.33.108.224 -p IPv6 -j ACCEPT
\end{lstlisting}}

On définit ensuite la politique générale pour le routeur lui même, par défaut on
interdit l'INPUT, le FORWARD est cependant accepté pour permettre aux hôtes
situés derrière ce routeur d'accéder au reste d'Internet et d'être également
joignable.

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Dionysos
# FILE: Firewall.sh
#Politique general
$IP6TABLES -P INPUT DROP
$IP6TABLES -P FORWARD ACCEPT
$IP6TABLES -P OUTPUT ACCEPT
\end{lstlisting}}

L'ICMP dans IPv6 joue un rôle très important, il est donc nécessaire d'autoriser
tout le traffic ICMP sur IPv6 et ce, même en entrée.

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Dionysos
# FILE: Firewall.sh
#Politique sur l'ICMP
$IP6TABLES -A INPUT -p IPv6-ICMP -j ACCEPT
\end{lstlisting}}

Dans le cas du routeur uniquement, on ouvre seulement certain port suivant les
besoins (dans le cas présent, service ssh et ftp). On, autorise bien sur les
connexions déjà établies.

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Dionysos
# FILE: Firewall.sh
# Ports ouverts
$IP6TABLES -A INPUT -i $IPv6 -p tcp --dport 22 -m state --state NEW -j ACCEPT
$IP6TABLES -A INPUT -i $IPv6 -p tcp --dport 80 -m state --state NEW -j ACCEPT
$IP6TABLES -A INPUT -m state --state RELATED,ESTABLISHED -j ACCEPT
\end{lstlisting}}

Ces quelques rêgles permettent seulement de filtrer les entrées IPv6 sur le
routeur lui même. Il faudra donc faire bien attention à déployer des pare-feu
sur l'ensemble des machines déployées derrière ce routeur qui seront ainsi
accessibles.

\section{LAN en IPv6 stateless}
Concernant l'allocation mise en place dans l'architecture déployée, celle ci est
réduite au strict minimum puisque les adresses IPv6 sont obtenues
automatiquement sauf pour la machine windows donc je reparlerai dans les
remarques. Le déploiement se fait donc de manière très simple grâce au démon
radvd que je détaillerais dans la partie suivante. Le principe de ce déploiement
est de permettre de rajouter n'importe quelle machine avec une configuration
sans état et permettre le bon fonctionnement du réseau. Plusieurs interfaces ont
été utilisées pour le déploiement, mais ceci uniquement dans le but d'utiliser
les cablages existants. Tout les machines sont déployer sur le sous-réseaux:
\texttt{2001:470:c8be:e::/64} qui est celui fourni par le routeur de Romain pour
le déploiement de ce coté.

\subsection{Configuration automatique avec \texttt{radvd} et \texttt{rdnssd}}
Pour l'auto-configuration des machines, il faut installer le paquet radvd sur le routeur:

{\small
\begin{lstlisting}
apt-get install radvd 
\end{lstlisting}}

Et modifier le fichier de configuration \texttt{/etc/radvd.conf} pour prendre en
charge sur l'interface LAN choisi avec un prefix IPv6, comme cela pour l'interface
vboxnet0:

{\small
\begin{lstlisting}
interface vboxnet0
{
  AdvSendAdvert on;
  prefix 2001:470:c8be:e::1/64
  {
  AdvOnLink on;
  AdvAutonomous on;
  };
RDNSS 2001:470:c8be:1::
{
   AdvRDNSSPreference 8;
};
};
\end{lstlisting}}

Concernant la résolution DNS, celle ci ne se fait pas automatiquement sur les
machines clientes. Il faut en effet installer le démon rdnssd sous Debian
GNU/Linux.

{\small
\begin{lstlisting}
apt-get install rdnssd 
\end{lstlisting}}

Une fois celui-ci installé, le fichier \texttt{/etc/resolv.conf} est alors mis à
jour avec les informations transmises par les paquets émis par radvd sur le
routeur. Les serveurs dns utilisés dans cette architecture est le serveur DNS du
routeur \texttt{Dresda} de Romain, à l'adresse IPv6 \texttt{ 2001:470:c8be:1::}.

Concernant la mise en place d'IPv6 sur le client basé sur Windows Server 2008,
les DNS ont du être rajouté à la main et la configuration automatique intégrée à
Windows modifie toute les demi-heure l'adresse ip alloué en mettant une adresse
au générée aléatoirement et non dépendante de l'adresse MAC. En effet Windows
intègre et active par défaut les extensions de confidentialités définies dans la
%
RFC 4941\footnote{\emph{Privacy Extensions for Stateless Address
Autoconfiguration in IPv6.}.}
%
Ce comportement est désactivable grâce à la commande suivante :

{\small
\begin{lstlisting}
netsh interface ipv6 set global randomizeidentifiers=disabled
\end{lstlisting}}

\subsection{Problématiques liées aux changements d'adresses MAC}

Concernant la mise en place de l'IPv6 sur l'interface Wifi, un problème relatif
à l'autoconfiguration sur le client s'est posé. En effet, le client
s'autoconfigure en fonction de son adresse MAC. Or cette adresse MAC dépend bien
sûr de l'interface physique connectée. Dans le cas d'un périphérique mobile,
celui ci dispose de plusieurs interfaces physiques et donc de plusieurs adresses
MAC. Dans ce cas, si la connexion se fait sur une interface, une adresse IPv6
sera générée en fonction de cette première MAC et une autre adresse différente
sera générée pour la deuxième interface.

Difficile de garder la machine joignable dans les deux cas pour les
périphériques s'y connectant. Une solution simple consiste à créer un bridge sur
le client entre les deux interfaces avec une adresse MAC d'une des deux
interfaces. Quelque soit la connexion utilisée, par l'une ou l'autre des
interfaces, l'adresse MAC sera inchangée et par conséquent l'adresse IPv6
également.

\subsection{Proxy IPv4}

Concernant l'accès aux différents périphériques tels que onduleur, switch
administrable ou autres périphériques administrables, ceux ci sont pour la
plupart incompatibles avec IPv6 pour le moment. La solution d'un proxy 6to4 via
apache est possible avec la configuration suivante:

{\small
\begin{lstlisting}
# HOST: Dionysos
# FILE: /etc/apache2/site-enabled/LienV4
<VirtualHost [2001:470:c8be:e::1]:80>
   ServerName host.v6.domaine
   DocumentRoot /var/www
   ProxyPass / http://host.domaine/
   ProxyPassReverse / http://host.domaine/
</VirtualHost>
\end{lstlisting}}

Hélas, cela ne fonctionne que pour les interfaces HTTP de configuration et non
pour tous les services fournis par ces les différents équipements.

\clearpage
\section{Infrastructure finale}

\begin{figure}[ht]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=14cm]{./images/hs-dual-stack}
    \caption{\emph{LVO} : Architecture IPv6/IPv4.}
  \end{center}
\end{figure}

\section{Remarques}

Le but dans ce déploiement était d'apprendre à maîtriser les outils et les
concepts liés à IPv6. Le protocole IPv6 étant déployé sur une machine ayant déjà
une fonction de routeur en IPv4, il était important de ne pas compromettre cette
fonction de routage. Suivant cet objectif, il à été installé dans un premier
temps deux machines virtuelles, \texttt{Tilda} et \texttt{Trema} ainsi qu'un
réseau virtuel reliant ces deux machines à une interfaces virtuelles unique.
Suivant les bons résultats obtenus, l'expérience à été étendu à une machine
Windows ainsi qu'à un portable relié en filaire ou wifi (ce qui à permis de
constater certaines dificultées).

L'expérience est une réussite puisque le déploiement de la connectivité IPv6 est
un franc succès. Certaines détails de configuration assez peu documentés ont pu
se réveler problématiques à un instant donné comme le démon rdnssd par exemple
pour Debian ou le manque cruel d'information concernant la gestion d'IPv6 par
Windows; mais dans l'ensemble le déploiement d'une telle connectivité se fait
bien.
